Sur la période 2012-2014, 263 000 personnes exercent les professions de cadres des banques et des assurances. Dans la banque (166 000 emplois), ces cadres sont conseillers financiers, opérateurs sur les marchés ou responsables de services techniques et commerciaux. Dans l’assurance (97 000 emplois), ils sont davantage courtiers, concepteurs de produits d’assurance ou responsables de services techniques et commerciaux. Les activités des banques et des assurances se sont fortement rapprochées ces dernières années. Malgré une légère baisse au cours des dernières années, les cadres de la banque et des assurances ont vu leur effectif croître très fortement depuis le début des années 2000. En Ile-de-France en particulier, ces métiers occupent une part significative de l’emploi régional.Au cours des trente dernières années, la part des femmes exerçant ces métiers a fortement augmenté, passant de 17 % au début des années 1980 à 43 % en 2012-2014. Les titulaires de ces emplois sont assez âgés : 34 % des cadres ont 50 ans ou plus, tandis que 6 % seulement des emplois sont occupés par des personnes de moins de 30 ans. De nombreux cadres des banques et des assurances ont accédé à cet emploi par promotion interne. Six cadres des banques et des assurances sur dix travaillent dans leur entreprise depuis au moins dix ans. Les mouvements de main-d’œuvre (embauches ou sorties) entre établissements sont très peu fréquents sur ce métier. Les contrats à durée indéterminée constituent plus des trois quarts des contrats à l’embauche en 2014, contre 15 % en moyenne. Travailler en tant que salarié sur contrat à durée indéterminée constitue en effet la norme pour les cadres des banques et des assurances. Néanmoins, certains courtiers d’assurance exercent en tant qu’indépendants (7 %).En raison de la forte promotion interne, un quart de ces cadres possède au maximum le baccalauréat. En revanche, parmi les moins de 30 ans ayant achevé leurs études initiales, la quasi-totalité est au minimum diplômés d’une licence. La durée du travail est élevée : 71 % des cadres à temps complet déclarent travailler plus de 40 heures par semaine et seuls 6 % ont recours au temps partiel. Les cadres de la banque et des assurances font partie des salariés pour lesquels le salaire mensuel net médian est le plus élevé. Plus de la moitié (56 %) des salariés à temps complet déclare percevoir un salaire mensuel net supérieur à 3 000 €.Le nombre de demandeurs d’emploi inscrits à Pôle emploi à la recherche d’un emploi de cadre de la banque et des assurances s’est stabilisé en 2014, et est très faible relativement au nombre de personnes qui exercent ce métier : le taux de demande d’emploi est de 2 %. Parmi les offres collectées par Pôle emploi, 97 % portent sur des contrats de plus de six mois, contre 63 % sur l’ensemble des métiers.
